\input{tex/vkr\_initchapter}

\chapter{Дата-инфраструктура}

\section{Современные решения}

Современная инфраструктура данных состоит из множества различных технологий и сервисов, которые обеспечивают хранение, обработку, анализ и визуализацию данных. Здесь представлены основные группы технологий, которые используются в современных data-стеках:

\begin{enumerate}
\item Оркестраторы и управление контейнерами:


Оркестраторы, такие как Kubernetes, обеспечивают автоматизацию развертывания и управления контейнерами. Они позволяют легко масштабировать приложения и сервисы, обеспечивают отказоустойчивость и управление версиями приложений. Также существуют сервисы, такие как Docker Swarm и Amazon ECS, которые предоставляют похожие функции.

\item Системы управления базами данных:

Современные базы данных должны обеспечивать масштабируемость, отказоустойчивость, высокую производительность и поддержку различных моделей данных. В эту группу технологий входят реляционные базы данных, такие как PostgreSQL и MySQL, а также NoSQL базы данных, такие как MongoDB, Cassandra и Couchbase.

\item Системы хранения и обработки больших данных:

Системы хранения и обработки больших данных, такие как Apache Hadoop, Apache Spark и Apache Flink, позволяют обрабатывать большие объемы данных и проводить сложные аналитические операции. Они могут обрабатывать данные в различных форматах, включая структурированные, полуструктурированные и неструктурированные данные.

\item Стриминговые сервисы:

Стриминговые сервисы, такие как Apache Kafka и AWS Kinesis, позволяют обрабатывать данные в реальном времени. Они могут обрабатывать данные от большого количества источников, и перенаправлять данные в различные системы хранения и обработки данных.

\item Системы визуализации данных:

Системы визуализации данных, такие как Tableau и Power BI, позволяют создавать визуализации и отчеты для анализа данных. Они обеспечивают возможность создавать интерактивные дашборды, графики и таблицы, которые позволяют быстро анализировать данные и делать выводы.
\end{enumerate}



\section{Источники данных}

Для отображения виджета в нужном нам виде, мы собираем данные из различных источников. Данные собираются с помощью web-scrapping на языке python. Матчи специально разделям на клубные игры и матчи сборных. Используются пять источников данных: 

\begin{enumerate}
\item fifa.com FIFA - выгрузка данных о матчах Чемпионатов Мира через API;
\item uefa.com UEFA - выгрузка данных о матчах Чемпионатов Европы;
\item Sports.ru - выгрузка данных о других чемпионатах, таких как Чемпионат Киргизии, а также обновление результатов и статистики матчей в режиме реального времени с помощью этого ресурса;
\item eloratings.net EloRatings - источник для прогнозирования исхода игр на основе рейтинга Эло. Подробнее про elorating, можно узнать в приложении. 
\item clubelo.com/ ClubElo - также источник для прогнозирования исхода
\end{enumerate}

FIFA (фр. Fédération Internationale de Football Association, в русской транслитерации ФИФА) - это международная федерация футбола. Данные из FIFA включают в основном информацию о турнирах между сборными. Под эгидой FIFA проводятся следующие турниры: 

\begin{enumerate}
    \item Чемпионат мира по футболу (FIFA World Cup)
    \item Кубок конфедераций (FIFA Confederations Cup)
    \item Олимпийский футбольный турнир (Olympic Football Tournament)
    \item Женский чемпионат мира по футболу (FIFA Women's World Cup)
    \item Женский Олимпийский футбольный турнир (Olympic Women's Football Tournament)
    \item Чемпионат мира по футболу среди игроков до 17 лет (FIFA U-17 World Cup)
    \item Чемпионат мира по футболу среди игроков до 20 лет (FIFA U-20 World Cup)
    \item Кубок мира FIFA (FIFA Club World Cup)
    \item Футбольный Конфедерационный Кубок Океании (OFC Nations Cup)
\end{enumerate} 
UEFA (англ. Union of European Football Associations, в русской транслитерации УЕФА) - это союз европейских футбольных ассоциаций, включает в себя главным образом клубные турниры. Список турниров UEFA:
\begin{enumerate}
    \item Лига чемпионов УЕФА (UEFA Champions League)
    \item Кубок европейских чемпионов (European Champion Clubs' Cup)
    \item Кубок УЕФА (UEFA Cup, в данный момент не существует)
    \item Лига Европы УЕФА (UEFA Europa League)
    \item Кубок обладателей кубков (UEFA Cup Winners' Cup, в данный момент не существует)
    \item Суперкубок УЕФА (UEFA Super Cup)
    \item Кубок ярмарок (Inter-Cities Fairs Cup, в данный момент не существует)
    \item Кубок Интертото (UEFA Intertoto Cup, в данный момент не существует)
    \item Лига конференций (UEFA Europa Conference League)
    \item Чемпионат европы по футболу (UEFA European Championship, турнир сборных) 
 \end{enumerate}





Данные FIFA, UEFA, Sports.ru предоставляют статистику матчей. 
\\ Самый большой и полный список футбольных событий можно выгрузить из UEFA.com: 

\begin{enumerate}
    \item Голы (goals): количество забитых голов.
    \item Удары (attempts): общее количество ударов по воротам.
    \item Удары в створ ворот (attempts\_on\_target): количество ударов, попавших в створ ворот.
    \item Голы пропущенные (goals\_conceded): количество пропущенных голов командой или вратарем.
    \item Забитые голы (goals\_scored): количество забитых голов командой или игроком.
    \item Офсайды (offsides): количество офсайдов команды.
    \item Совершенные фолы (fouls\_committed): количество совершенных фолов командой или игроком.
    \item Понесенные фолы (fouls\_suffered): количество полученных фолов командой или игроком.
    \item Желтые карточки (yellow\_cards): количество полученных желтых карточек командой или игроком.
    \item Красные карточки (red\_cards): количество полученных красных карточек командой или игроком.
    \item Угловые (corners): количество угловых ударов команды.
    \item Удары мимо ворот (attempts\_off\_target): количество ударов, не попавших в створ ворот.
    \item Заблокированные удары (blocked): количество заблокированных ударов командой или игроком.
    \item Заблокированные попытки (attempts\_blocked): количество заблокированных попыток командой или игроком.
    \item Автоголы (own\_goal\_conceded): количество автоголов команды или игрока.
    \item Успешные отбивания (clearance\_completed): количество успешных отбиваний мяча.
    \item Автоголы "за" (own\_goals\_for): количество автоголов, забитых команде противника.
    \item Удары по перекладине (attempts\_on\_woodwork): количество ударов, попавших по перекладине ворот.
    \item Удары по поперечной (attempts\_on\_bar): количество ударов, попавших по поперечной балке ворот.
    \item Удары по штанге (attempts\_on\_post): количество ударов, попавших по вертикальной штанге ворот.
    \item Количество матчей (matches\_appearance): общее количество сыгранных матчей командой или игроком.
    \item Удары противника (attempts\_conceded): количество ударов по воротам команды или вратаря, противника.
\end{enumerate}

Для нашего виджета мы используем лишь небольшое количество метрик, подробно описанных в подглаве о хранилище данных.

\section{Логика загрузки данных}

На диаграмме (см. рисунок \ref{fig:mesh_5}) обозначены потоки данных: 

\begin{landscape}
\begin{figure}[ht!] %[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.95\linewidth]{images/data-infrastructure.png}
 \caption{Дата-инфраструктура приложения}
  \label{fig:mesh_5}
\end{figure}
\end{landscape}
\begin{enumerate}
\item Загрузка  исторических и текущих данных в Yandex Object Storage.
Система загружает данные из пяти различных источников. Исторические данные охватывают информацию, созданную до даты загрузки. Данные, обновляемые ежедневно далее будем называть текущими данными.
Для запуска обоих типов данных и планирования ежедневной загрузки текущих данных используется Prefect.
Yandex Object Storage является нашим Data Lake. Данные хранятся в виде файлов Parquet.
\item  С помощью Pandas загружаются данные из Yandex Object Storage в staging базу нашего склада данных.
Сырые данные загружаются в соответствующие таблицы загрузки в базах данных fifa\_staging, uefa\_staging, sports\_ru\_staging, elorating\_staging, clubelo\_staging. Таблицы могут содержать дубликаты, которые устраняются на следующем этапе.

\item Трансформация хранилища данных с помощью dbt.
Второй уровень конвейера данных состоит из стейджинг-таблиц. У нас есть стейджинг-таблицы для результатов игр, расписаний, стадионов и статистики. Для стейджинг-таблиц мы удаляем дубликаты, очищаем от лишних данных и добавляем ограничения для консистентности хранилища с использованием дополнительных представлений. Стейджинг-таблицы очищаются в течение периода, превышающего N дней. Мы используем эти стейджинг-таблицы для обновления продукционных таблиц в базе данных "euro\_stat" и "euro\_stat\_clubs". С помощью этих таблиц мы обновляем результаты игр, добавляем новых игроков, команды и т.д.


\item С помощью Apache Spark, Apache Hadoop и его интерфейса PySpark, мы осуществляем непосредственную работу с сырыми данными. Мы обучаемся на этих данных, чтобы делать прогнозы матчей и строить аналитические отчеты. В реализации нашего API мы также используем сырое хранилище, комбинируя его с MySQL для возврата результата.

\item Kafka используется в качестве брокера сообщений для передачи данных в режиме реального времени в MongoDB, которая является основой для синхронизации данных с нашими мобильными приложениями. С MongoDB связана база данных, которая используется для кэширования в приложениях Realm. Эта интеграция обеспечивает надежную и масштабируемую передачу данных между различными компонентами нашей архитектуры, позволяя нам обеспечить актуальность данных в реальном времени и повысить производительность приложения.


\end{enumerate}


\section{Хранилище сырых данных. DataLake}


 Data Lake (озеро данных) - это хранилище больших объемов разнородных данных, которые могут быть использованы для анализа, исследования, обучения моделей машинного обучения и других целей. Термин "Data Lake" был введен в 2010 году Джеймсом Диксоном (James Dixon), основателем компании Pentaho, в своей статье "Pentaho and the Future of Business Analytics" \cite{dixon2010pentaho}. В этой статье Диксон использовал термин "Data Lake" для описания нового подхода к хранению и обработке больших объемов данных. Он сравнивал Data Lake с традиционным подходом к хранению данных, который предполагает заранее определенную структуру и формат данных.

С тех пор термин "Data Lake" стал широко используемым в индустрии и научном сообществе для описания хранилищ данных, которые позволяют хранить большие объемы данных разных форматов и структур в оригинальном виде, без необходимости их преобразования или агрегирования. 

Data Lake может использоваться для реализации различных задач, связанных с обработкой данных, таких как анализ и предсказание трендов, создание отчетов, машинное обучение, построение моделей и т.д. Он также может быть полезен для бизнес-аналитики и принятия управленческих решений, так как позволяет получать полную картину о данных и выявлять связи между различными типами данных.
 
Преимущества Data Lake:
\begin{enumerate}
\item Гибкость. В отличие от традиционных хранилищ , где данные должны быть структурированы перед их загрузкой, Data Lake позволяет хранить данные в естественном формате. Это позволяет быстро адаптироваться к новым типам данных.

\item Масштабируемость. Data Lake позволяет хранить и обрабатывать большие объемы данных, не имея ограничений на размеры файлов или общий объем данных.

\item Универсальность. Data Lake может использоваться для хранения и обработки различных типов данных, включая структурированные, полуструктурированные и неструктурированные данные.

\item Аналитические возможности. Data Lake может использоваться для анализа данных, а также для машинного обучения и искусственного интеллекта.

\item Экономическая выгода. Data Lake использует низкозатратное хранилище, такое как хранилище на основе объектов, что позволяет снизить затраты на хранение.

\item Безопасность. Data Lake обеспечивает высокий уровень безопасности и контроля доступа к данным.

\item Интеграция. Data Lake может быть интегрирован с другими системами хранения, такими как хранилища данных на основе колонок, NoSQL-хранилища и традиционные реляционные базы данных.

\item Совместимость с облаком. Data Lake может быть развернут в облаке, что позволяет использовать облачные сервисы для обработки данных и масштабирования хранилища.

\end{enumerate}

Одна из целей использования Data Lake - получение архива со статистикой и играми за всю историю. Для этого необходимо использовать Data Lake и технологию для его хранения, такую как Amazon S3 (Simple Storage Service). Данные сохраняются в формате .parquet с использованием стандартной библиотеки PyArrow.

Формат Parquet - это колончатый бинарный формат хранения данных, который является открытым стандартом, разработанным Apache. Для целей проекта это очень эффективный формат для хранения данных, потому что Parquet использует эффективные сжатие и кодирование, которые позволяют снизить размер данных при сохранении на диске и ускорить процесс их чтения и обработки. Это особенно важно для больших наборов данных. При сохранении данных в формате Parquet можно задавать типы колонок, что позволяет оптимизировать хранение данных и ускорить их чтение.


Мы собираем и храним информацию о футбольных матчах всех лиг за все время в следующем формате структуры хранения:
\begin{lstlisting}[caption={Путь расположения файлов внутри Object Storage Yandex},style=python]
{source}/football/entity={entity}/tournament_id={tournament_id}/year={year}/stage_name={stage_name}/date={date}/part-xxxxx-xxxxx.snappy.parquet
\end{lstlisting}


Где tournament\_id - id турнира в системе, из которой он выгружается. Этот идентификатор хранится в отдельной staging таблице sports\_ru\_staging.tournaments. Подробнее о хранилище или складе данных поговорим в подглаве 6.8.
stage\_name - это тип стадии. Например, четвертьфинал, полуфинал, финал для матчей сборных, а также игры в группах и номера туров для клубных чемпионатов. 
entity - это имя сущности по ее назначению.  Например tournaments,   tournament\_calendar - календарь турнира,  match\_stat - статистистика матчей и других. Обычно название матчей совпалает с названим таблиц в базах staging.

Для внутрикорневой директории сохраняются сущности, представляющие статистику по играм. Такие как календарь игр, статистика игра и так далее.

Хранение данных о футбольных матчах в папках, разделенных по турниру, году, стадии и дате, позволяет быстро и легко извлекать нужные данные по определенному атрибуту. Структура изображена на рисунке \ref{fig:mesh_6}. Использование подобной структуры хранения в S3 позволит легко извлекать данные по конкретным параметрам, без необходимости обрабатывать все данные или выполнять сложные запросы к S3. Кроме того, подобная структура хранения может облегчить процесс добавления новых данных и обеспечить их корректную организацию в хранилище.

\begin{figure}[ht!] %[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{images/s3_yandex.png}
 \caption{Веб-интерфейс Яндекс-консоли с содержимым Object Storage}
  \label{fig:mesh_6}
\end{figure}


Важно определять дату по времени UTC, чтобы избежать возможных проблем в будущем при сопоставлении данных из различных источников. Но при этом приложение должно  уметь показывать местное время пользователя или время места, где проходит турнир. 

Несмотря, на сжатость формата parquet, cырые данные занимают большой объем памяти, архивная выгрузка по пяти источникам заняла порядка 20 ГБ.

\vspace{5cm}\section{Workflow orchestration}

Workflow orchestration (или управление рабочим процессом) – это процесс автоматического управления и контроля исполнения рабочего процесса в компьютерной системе или в комплексной системе. Он включает в себя определение последовательности и зависимостей задач в процессе, присвоение ресурсов и контроль за выполнением каждой задачи. В современных IT-системах управление рабочим процессом осуществляется с помощью специализированных инструментов - оркестраторов рабочего процесса (workflow orchestration engines), таких как Apache Airflow, Luigi, Apache NiFi и др. Они обеспечивают автоматическую обработку большого количества задач, упрощая их выполнение и повышая эффективность работы.

Workflow orchestration используется для того, чтобы синхронизировать выполнение задач между разными системами и сервисами, определять порядок их выполнения, контролировать результаты их работы, а также управлять всеми этими процессами.
В проекте задействован современный инструмент-оркестратор рабочего процесса Prefect, чья технология с кодом легкодоступна и лежит в открытом доступе.

Основными компонентами Prefect являются:

Flow - это объект, который содержит все задачи и связи между ними. Он определяет порядок выполнения задач и логику, по которой задачи запускаются. Flow может быть запущен в различных средах и контекстах.

Task - это объект, который представляет отдельную задачу в рабочем процессе. Каждая задача может выполнять любое действие, которое необходимо для обработки данных.

Executor - это объект, который определяет, как задачи должны быть выполнены. Prefect предоставляет множество встроенных executor'ов, включая LocalExecutor (для запуска на локальной машине), DaskExecutor (для запуска на кластере Dask) и KubernetesExecutor (для запуска в Kubernetes).

Agent - это объект, который отвечает за планирование и запуск Flow. Prefect предоставляет множество встроенных агентов, включая LocalAgent (для запуска на локальной машине) и KubernetesAgent (для запуска в Kubernetes).

\begin{figure}[ht!] %[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{images/prefect.png}
 \caption{Запуск задач в оркестраторе Prefect}
  \label{fig:mesh_7}
\end{figure}

Prefect используется для сбора актуальных данных о статистике матчей и обновления измерений (турниры, стадионы, игроки) для нашего API. С помощью Prefect устанавливается задача ежедневной выгрузки данных из источников. Процесс запуска задач изображен на рисунке \ref{fig:mesh_7}. Пайплайн на Python парсит входные источники, формирует файлы в формате Parquet и сохраняет их в хранилище сырых данных. Данные загружаются только за последний день, и далее создаются стейджинг-данные. Затем данные обрабатываются с использованием DBT (Data Build Tool), который формирует окончательные продукционные таблицы. Задача по загрузке данных и созданию хранилища запускается по расписанию каждый день в 9:00 UTC.
Изображения эмблем клубов, турниров, игроков, которые использует наше приложение также хранятся в s3.

\subsection{Pyspark + Hadoop. Aналитика данных}

Для аналитического хранилища осуществляется обращение напрямую в s3 и ускоряется получение данных с использованием нативного движка pyspark. Pyspark использует Hadoop Distributed File System (HDFS) для хранения и обработки данных. Для работы с Amazon S3, Pyspark использует библиотеку Amazon S3A, которая позволяет обращаться к файлам в S3 через API и работать с ними также, как с локальными файлами в HDFS. Также Pyspark поддерживает использование других файловых систем, таких как Hadoop Compatible File System (HCFS), и может быть настроен на работу с различными хранилищами данных. С помощью pyspark появляется возможность делать аналитические выгрузки. Примера такого кода на python приведен ниже \ref{code:aaax}:







\begin{figure}[ht!] %[h!]
\begin{lstlisting}[style=Python]
from pyspark.sql import SparkSession
from pyspark.sql.functions import avg
import re
# Создание сессии Spark
spark = SparkSession.builder.getOrCreate()
# Загрузка данных из источника uefa
uefa_data = spark.read.parquet("s3://uefa/football/*/year=2020/*/")
# Загрузка данных из источника sports.ru
sportsru_data = spark.read.parquet("s3://sports.ru/football/*/year=2020/*/")
# Загрузка данных из источника clubelo с использованием регулярного выражения для поиска всех матчей за год
clubelo_data = spark.read.parquet("s3://clubelo/football/date/rating/")
year_pattern = "2020"
matches_year_data = clubelo_data.filter(re.expr("year = {}".format(year_pattern)))

# Подсчет метрик
metrics = ['goals', 'attempts', 'attempts_on_target', 'goals_conceded', 'goals_scored', 'offsides',
           'fouls_committed']

uefa_metrics = uefa_data.select(*metrics).agg(*[sum(col).alias(metric) for metric in metrics])
sportsru_metrics = sportsru_data.select(*metrics).agg(*[sum(col).alias(metric) for metric in metrics])
clubelo_metrics = matches_year_data.agg(avg('rating').alias('average_rating'))

# Вывод результатов
uefa_metrics.show()
sportsru_metrics.show()
clubelo_metrics.show()


\end{lstlisting}
     \caption{Пример кода для подсчета метрик в матчах и рейтинга команд}
     \label{code:aaax}
\end{figure}



\subsection{Связь источников данных. Трансформация данных}

Одной из главных проблем при использовании нескольких источников данных для формирования DWH (склада или хранилища данных) является связывание данных между собой. У каждого из источников есть свои плюсы и недостатки. Например, в sports.ru отсутствуют данные о координатах стадионов, на которых проводились матчи. А эти данные необходимы для работы виджета, который отображает карту мира (или страны) с отметками местоположения стадионов. Однако, sports.ru охватывает больше футбольных турниров, чем FIFA и UEFA. UEFA, в свою очередь, содержит информацию о стадионах, включая их географические координаты и вместимость стадиона.

Для связывания матчей между источниками можно использовать название команд и время проведения матча. Время следует использовать в едином часовом поясе, например, в UTC. Названия команд, если они представлены в виде национальных сборных, можно однозначно связать по трехзначному ISO-коду страны, который предоставляется каждым из источников. Игроков можно связывать по имени и году рождения. Стадионы могут быть связаны по названию и городу.

Из sports.ru названия выгружаются на русском языке, в то время как UEFA предоставляет различные транслитерации, включая русский, что позволяет связать источники между собой. После связывания источников с помощью dbt, был сформирован продуктовый слой хранилища данных, в котором идентификаторы сущностей уникальны для этого хранилища. На этапе staging используются таблицы связей между источниками, которые обновляются при ежедневном поступлении данных. Для таблиц связей применятеся отдельная база данных sources\_link.

Таким образом, путем связывания данных из различных источников и последующим формированием продуктового слоя хранилища данных, удалось создать единое и согласованное представление информации для использования в api, в виджете и  аналитических задачах \ref{code:aaay}. 
\newpage




\begin{figure}[ht!] %[h!]
\begin{lstlisting}[style=Python]

create table sources_links.link_match_to_fifa
(
    match_id      bigint not null,
    match_id_fifa bigint not null
); 

create table sources_links.link_match_to_sports_ru
(
    match_id           bigint not null,
    match_id_sports_ru bigint not null
);


create table sources_links.link_match_to_uefa
(
    match_id      bigint not null,
    match_id_uefa bigint not null
);

create table sources_links.link_competitions_to_fifa
(
    competition_id      bigint not null,
    season_id_fifa      bigint not null,
    competition_id_fifa bigint not null
);

\end{lstlisting}
     \caption{Таблицы для связи матчей fifa, uefa и продуктовой базы}
     \label{code:aaay}
\end{figure}








\section{Склад данных (DWH)}
Для отображения данных на сайте под капотом в 1-й версии приложения используется реляционная база данный MySQL.
Выбор пал на данную реалиционную базу по многим причинам, описанным в статье \cite{Ngo2021}.

MySQL - это реляционная база данных, которая может использоваться для хранения и управления данными в проекте. Она обладает множеством функциональных возможностей, включая ACID-совместимость, поддержку множества типов данных, многопользовательский доступ, индексацию и поиск данных, репликацию и кластеризацию, а также возможность создания хранимых процедур и триггеров.

В данном проекте, который связан с построением API, MySQL используется для хранения и управления данными. Благодаря ACID-совместимости, можно быть уверенным в целостности и согласованности данных, а благодаря поддержке множества типов данных.

Более того, благодаря индексации и поиску данных, можно эффективно и быстро выполнять поставленные задачи. Репликация и кластеризация позволяют повысить производительность и обеспечить высокую доступность данных. Хранимые процедуры и триггеры позволяют создавать специализированные функции и автоматически выполнять действия на основе событий в базе данных.

Таким образом, использование MySQL является необходимым и эффективным средством управления данными, обеспечивающим надежность, производительность и удобство использования.


Кроме поддержки стандартного языка запросов SQL, MySQL также предоставляет возможность работы с данными в формате JSON. Начиная с версии 5.7, MySQL включает в себя функциональность для работы с JSON-документами и позволяет хранить и извлекать данные в этом формате.

С помощью встроенных функций JSON в MySQL можно выполнять операции добавления, изменения, удаления и извлечения данных из JSON-документов, а также создавать индексы на значениях JSON. Это особенно полезно в случае работы с приложениями, которые используют JSON для обмена данными с клиентами.

Например, в проекте, который работает с данными в формате JSON, можно использовать MySQL для хранения данных, а также выполнять запросы к этим данным с помощью специальных функций для парсинга JSON.

Схема нашего хранилища в СУБД MySQL представлена в виде уже ранее описанной схемы вида звезда. На текущем этапе работы эта схема хранения полностью отвечает заданным требованиям, учитывая небольшой объем данных и возможность работы с JSON.

Описание схемы. Ниже на рисунке \ref{fig:mesh_8} представлена сама схема.
Существует главная таблица - это таблица фактов matches.
И несколько таблиц измерений:
\begin{enumerate}
    \item places
    \item stages
    \item players
    \item goals
    \item competitions
    \item teams
Для клубных и национальных турниров схема таблицы teams отличаетcя. DDL-cхема таблиц находится в приложении к работе.


     
\end{enumerate}


\begin{figure}[ht!] %[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{images/dwh.png}
 \caption{Схема таблиц хранилища данных}
  \label{fig:mesh_8}
\end{figure}









